\documentclass[a5paper, 10pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}

\usepackage{amsmath,amssymb,latexsym,enumerate,AMIT2022}

\begin{document}

\title{Кластеризація сторінок веб-ресурсу із застосуванням об’єктної моделі}

\authors{Станіслав Диханов, Наталія Гук}

\email{dykhanovstas@gmail.com, natalyguk29@gmail.com}

\address{Дніпровський національний університет імені Олеся Гончара}

\par
На сьогодні мережа Інтернет широко застосовується для розташування різноманітної інформації, за допомогою мережи розповсюджуються новини, здійснюється продаж та реклама товарів,  надаються освітні послуги тощо.
\par
Тому актуальною є розробка нових моделей та методів, які дозволяють швидко надавати релевантну до запитів користувача інформацію. Подібні задачі виникають під час розробки рекомендаційних систем, при аналізі структури веб-сайтів з метою покращення зручності пошуку необхідної інформації. 
\par
Кластеризація сторінок веб-сайтів є інструментом для перевірки його структури, оскільки отримане розбиття сторінок на кластери за деякими ознаками дозволяє зрозуміти, чи вірно розташовані сторінки, чи вірно налагоджені зв’язки між ними.
\par
В роботі для здійснення процедури кластеризації пропонується застосування об’єктної моделі веб-ресурсу – DOM (Document Object Model).  Зазначена модель будується з HTML-тегів за допомогою спеціальних запитів.  DOM модель веб-ресурсу є деревом, його коренем <html>  є заголовок HTML-документу (посилання на сайт). Ліве піддерево <head> зберігає  мета-теги для браузерів та пошукових систем, назву документу, скрипти та стилі, а праве піддерево  <body> зберігає контент веб-сторінки (текст, зображення, медіа-файли), тобто інформацію, яка відображається у вікні браузера.
\par
Зазначена модель підтримує об’єктно-орієнтоване представлення веб-сторінки та дозволяє порівнювати структури веб-ресурсів між собою.
\par
Для порівняння структур двох дерев застосується метод вирівнювання дерев з використанням поняття відстані редагування дерев (Tree Edit Distance) в якості метрики \cite{surname_l_1}. 
\par
Відстань між деревами Т1 та Т2  дорівнює кількості операцій, які необхідно виконати, щоб перетворити дерево Т1 на дерево Т2. Множина операцій,  які можна виконувати над деревом, складається з операцій перейменування вузла (Remove), видалення вузла (Remote) та додавання вузла (Update).
\par
Значення «вартості» пов'язане з послідовністю виконаних операцій по зміні дерева,  необхідних для перетворення його із початкового стану до «вирівняного». Оскільки кількість редагувань дерева не обмежена, то здійснюється нормалізація «вартості» шляхом встановлення критерію максимуму, а структурна схожість двох DOM дерев обчислюється у такий спосіб:
\par
\begin{equation}
S_{struct}=1 - \frac{TED(T1,T2)}{y_{max}(|T1|+|T2|)} \label{surname_eq_1}
\end{equation}
де $y_{max}$ – максимальна кількість операцій Remote, Remove та Update.
\par
Зазначену метрику використано для здійснення кластеризації сторінок веб-ресурсу. Для обчислення відстані між деревами застосовується алгоритм \cite{surname_l_1}. 
\par
Для практичної реалізації запропонованого підходу було застосовано мову програмування Python, спеціальні бібліотеки та методи. Бібліотеки Lxml та urllib використовувалась для обробки HTML файлів, звернення до URL-адрес сайтів, парсингу веб-сторінок, бібліотека Pandas для реалізації методів очищення даних, модуль difflib застосовано для пошуку й обробки розбіжностей у послідовностях, бібліотеку sklearn для реалізації методів кластеризації.
\par
Розв’язано задачі кластеризації веб-сторінок сайтів інтернет-магазину та закладу освіти за їх DOM моделями. Сайти мають деревовидну структуру, інтернет-магазин має головну сторінку, сторінки з категоріями товарів, картки товарів. В результаті кластеризації було отримано розбиття за типами сторінок: утворились кластери з головної сторінки, сторінок категорій товарів, сторінок товарів. Подібність між елементами одного кластеру є надзвичайно високою та становить 95-97\%. Це обумовлено тим, що веб-сторінки одного сайту мають майже ідентичну структуру, вони формуються динамічно, а контент яким вони наповнені, зберігається у базі даних та змінюється у різних HTML-тегах при переході на певне посилання з товаром або категорією товарів. 
\par
Сайт закладу освіти утворюється з головної сторінки, сторінок кафедр, сторінок з інформацією про навчання на різних рівнях освіти, сторінок для абітурієнтів, новин. Розбиття, яке було отримано, відповідає зазначеної структурі сайту, але подібність між елементами одного кластеру виявилась нижчою, ніж у інтернет-магазину, та становила 68-72\%. Аналіз сторінок в середині кожного з кластерів показав, що в їх DOM деревах присутні HTML-теги, які відрізняються для веб-сторінок в середині одного кластеру. Такими елементами є додаткові панелі, що з’являються лише на певних веб-сторінках, та додаткові  опції, які присутні на деяких сторінках, але відсутні на інших.
\par
Проведений аналіз може бути корисним під час реінжинірингу існуючих сайтів та налаштуванні посилань між сторінками в середині сайту. 

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{surname_l_1}Kaizhong Zhang, Dennis Shasha Simple Fast Algorithms for the Editing Distance Between Trees and Related Problems December. -- SIAM Journal on Computing 18(6). -- 1989. -- Pp. 1245-1262. DOI:10.1137/021808
\end{thebibliography}


\end{document} 